\documentclass{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}

\newcommand*{\plogo}{\fbox{$\mathcal{TI}$}}
\lstset { 
    language=C,
    frame=single,
    escapeinside={\%*}{*)}, 
    breaklines=true,  
    backgroundcolor=\color{black!5},
    basicstyle=\footnotesize,
    commentstyle=\color{mygreen},
    numberstyle=\tiny\color{mygray},
    rulecolor=\color{black},
    keywordstyle=\color{blue},
}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\title{Micro controllers - week 1}
\author{Julian West \and Joris Mathijssen}

\newcommand*{\titleTH}{\begingroup % Create the command for including the title page in the document
\raggedleft % Right-align all text
\vspace*{\baselineskip} % Whitespace at the top of the page

{\Large Julian West \& Joris Mathijssen}\\[0.167\textheight] % Author name

{\LARGE\bfseries Opdrachten}\\[\baselineskip] % First part of the title, if it is unimportant consider making the font size smaller to accentuate the main title

{\textcolor{Red}{\Huge Micro controllers}}\\[\baselineskip] % Main title which draws the focus of the reader

{\Large \textit{Week 1}}\par % Tagline or further description

\vfill % Whitespace between the title block and the publisher

{\large Avans - \plogo - Periode 2.3 - 6-2-2014}\par % Publisher and logo

\vspace*{3\baselineskip} % Whitespace at the bottom of the page
\endgroup}

\begin{document}
\begin{titlepage}
   \titleTH
\end{titlepage}
	\tableofcontents
	\newpage
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdrachten: 1.1 \& 1.2}	
	\textbf{Gedaan en gelukt.}
\subsection*{Opdracht 1.3}
\begin{description}
  \item[A.] Hoe groot is het program memory van de ATmega128?\\
  			\textbf{128KB is de memory van de ATmega128A.}
  \item[B.] Wat is het adres van Data direction register van PORTE (DDRE)?\\
  			\textbf{\$02 is het adres van de DDRE.}
  \item[C.] Uit hoeveel byte bestaat de instructie  ‘IN   R3, PORTA’ ?\\
  			\textbf{Minimaal 2 bytes word er gebruik voor de instructie.}
  \item[D.] 	Hoeveel RS232 poorten zitten er op het BIGAVR6 development board?\\
			\textbf{2 Stuks.}  
  \item[E.] Op welke pin van de microcontroller zit de ingang voor Analog digitaalconverter, channel 1?\\
  			\textbf{Pin 60.}
  \item[F.]	Hoe groot is het data geheugen van de microcontroller maximaal?\\
  			\textbf{4KB}
  \item[G.] Hoeveel I/O-registers zijn er op de ATmega128?\\
  			\textbf{53 stuks.}
  \item[H.] De pinnen van PORTA kunnen met een weerstand naar 0 V (pull-down) of met een weerstand naar de +5V verbonden worden (pull-up). Hoe is dat standaard ingesteld op het BIGAVR6 development board?\\
  			\textbf{Pull-Down.}
\end{description}
\subsection*{Opdracht 1.4}
Laad, compileer en run de programma’s die in de theorieles behandeld zijn:\\
- blinky\\
- demo1.2\\\\
\textbf{  	Gedaan en alles werkte. Alleen was er bij demo 1.2 een gek hardware foutje. Het foutje was dat een aantal ledjes gedimpt bleven branden.}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.5}
	Vervolg op het programma Blinky. 
Maak een nieuw programma dat beurtelings het LED op PORTD, pin 7 (PORTD.7) en het LED op PORTD, pint 6 (PORTD.6)  laat branden (per seconde).
Bekijk eerst het effect met de debugger-functie.
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

	//Borrowed Wait method
	void wait( int ms )  {
		for (int i=0; i<ms; i++){
			_delay_ms( 1 );	
		}	
	}
	//Modification of Blinky:
	int main( void )  {
		DDRD = 0b11111111; //Set all pins to output on portD
		PORTD = 0x80; //Start on pin 7
		while (1)  {
			PORTD = (PORTD >> 1); //Shift to 6			
			wait( 5000 );
			PORTD = (PORTD << 1); //Shift to 7					
			wait( 5000 );
		}
		return 1;
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.6}
Oefening met de C-omgeving: Toggle PORTD.7
Wijzig Blinky zodat PORTD.7 knippert als drukknop PORTC.0 laag (0) is (ingedrukt) en niet knippert als PORTC.0 hoog (1) is. (niet ingedrukt)
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

	//Borrowed Wait method
	void wait( int ms )  {
		for (int i=0; i<ms; i++){
			_delay_ms( 1 );	
		}	
	}
	//Modification of Blinky:
	int main( void )  {
		DDRC = 0b00000000;
		DDRD = 0b11111111; //Set all pins to output on portD
		PORTD = 0x80; //Start on pin 7
		while (1)  {
			if(PINC != 1){ //When port C bit 1 not high
				PORTD ^= 0x80; //Toggle 7		
				wait( 5000 ); 
			}
		}
		return 1; // Formality
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.7}
Vervolg op het programma Toggle PORTD.7
Maak een programma dat beurtelings een LED op PA.7 laat knipperen of een LED op PORTD.6 laat knipperen afhankelijk van de waarde op PORTC.0:\\
PORTC.0 = 0: PORTD.7 knippert \\
PORTC.0 = 1: PORTD.6 knippert 
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

	//Borrowed Wait method
	void wait( int ms )  {
		for (int i=0; i<ms; i++){
			_delay_ms( 1 );	
		}	
	}
	//Modification of Blinky:
	//This version keeps the LED enabled.
	int main( void )  {
		DDRC = 0b00000000;
		DDRD = 0b11111111; //Set all pins to output on portD
		while (1)  {
			if(PINC != 1){ //When port C bit 1 not high
				PORTD ^= 0x80; //Toggle 7		
				wait( 5000 ); 
			}
			else
			{
				PORTD ^= 0x40;//Toggle 6
				wait( 5000 );
			}
		}
		return 1; // Formality
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.8}
Oefening met de C-omgeving: RunningLight
Maak een nieuw programma dat een looplicht maakt.
Laat de LEDs heen en weer lopen, maar wijzig het programma zó dat ze daarbij een LED overslaan. 
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

// wait():    busy waiting for 'ms' millisecond
// Used library: util/delay.h
void wait( int ms )
{
	for (int i=0; i<ms; i++)
	{
		_delay_ms( 1 );	// library function (max 30 ms at 8MHz)
	}
}

// main program
int main (void)
{ 
	DDRA=0xFF;	// PORTA is output
 	while (1) 
  	{	// DO forever 
		for (int j=0x01; j< 0x80; j<<=2) //EDIT: Upped to 2 for LED skipping
		{	// blink LED 0,1,2,3,4,5,6,7 
			PORTA = j;	//  j to output
			wait( 5000 );	// wait 200 ms; debugging: wait(2) 
		} 
		for (int j=0x80; j> 0x01; j>>=2) //EDIT: Upped to 2 for LED skipping
		{	// blink LED 7,6,5,4,3,2,1,0 
			PORTA = j;	//  j to output		 
			wait( 5000 );	// wait 200 ms; debugging: wait(2)
		} 
	}// end while
	return 1;
 } // end main 
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.9}
Programmeer een lichtslang die loopt over twee bytes. 
De lichtslang start bij PA0, loopt vervolgens naar PA7, dan naar PB7, terug naar PB0, en tenslotte weer naar PA0. Telkens in het rond met een kort tijdsinterval van 400 ms per ronde (25 ms tussen elk stukje).
(Tip: programmeer het looplicht in stukken, dat gaat gemakkelijker dan dat je alles in één keer wilt doen.)
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

//Borrowed wait method
void wait( int ms )
{
	for (int i=0; i<ms; i++)
	{
		_delay_ms( 1 );
	}
}

// main program
int main (void)
{ 
	DDRA=0xFF;	// PORTA is output
	DDRB=0xFF;	// PORTB too.
	
 	while (1) 
  	{ 	// DO forever 
		for (int j=0x01; j<= 0x80; j<<=1)
		{	// blink LED 0,1,2,3,4,5,6,7 
			PORTA = j;	//  j to output
			wait( 400 );	// wait 400ms (Not the advised 25, for logic)
		} 
		PORTA = 0x00;
		PORTD = 0x00;
		for (int j=0x80; j>= 0x01; j>>=1)
		{	// blink LED 7,6,5,4,3,2,1,0 
			PORTB = j;	//  j to output	
			wait( 400 );		// wait 400 ms
		} 
		PORTB = 0x00;
		
		
	}// end while
	return 1;
 } // end main 
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdracht 2.1}
\textbf{Als bijlage 2.1 vind je het programma met digitale I/O met interrupts uit de theorieles.
Laat het programmam draaien en ga na dat alles goed werkt.
}
\\
Bij het compileren bleek een extra ')' zich in het programma te hebben verstopt. Nadat deze was verwijdert werkte het programma naar behoren.
\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{Img/482578_698652346824326_33290411_n.jpg}
     \caption{Opdracht 2.1 in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\subsection*{Opdracht 2.2}
TODO
\subsection*{Opdracht 2.3}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Zoek eerst in het bijgaande programma van bijlage 2.2 uit welke poort gebruikt wordt en welke pinnummer overeenkomt met de aansturing van welk segment.
Zoek in de datasheet uit wat de aansluitingen van de display zijn
Gebruik een easy-proto-board. Dit is een adapter van 10 pins IDC naar breadboard. 
Bouw de bijgaande schakeling op het breadboard
Gebruik hiervoor een weerstandsarray van 330 Ω. Dit zijn 8 weerstanden in een IC-behuizing. 
}
\\
De opstelling is nagebouwd. Enkele pinnen kwamen niet overeen met de sheet, maar met trial-and-error hebben we de goede settings uitgevonden.
\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{Img/IMAG0096.jpg}
     \caption{Opdracht 2.3 in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(b)]
\textbf{Laat het programma van bijlage 2.2 draaien en zorg dat alles werkt.
Verander het programma dat er naast de decimale cijfers ook de aanvullende hex-cijfers weergegeven worden (dus: 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,a,b,c,d,e,f).
}
\\
\begin{lstlisting}
#include "7segDisplay.h"
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

const unsigned char numbers [16] =
{
	//	  Pgfedcba
	0b00111111,		// 0 
	0b00000110,		// 1
	0b01011011,		// 2
	0b01001111,		// 3
	0b01100110,		// 4
	0b01101101,		// 5
	0b01111101,		// 6
	0b00000111,		// 7
	0b01111111,		// 8
	0b01101111,		// 9
	0b01110111,		// EDIT: A 
	0b01111100,		// EDIT: b
	0b00111001,		// EDIT: C
	0b01011110,		// EDIT: d
	0b01111001,		// EDIT: E
	0b01110001		// EDIT: F
};

//Number in: Go to 7 segmented display
void DisplayNumber(int number){
	number = (number > 16) ? number%16 : number;
	PORTB = numbers[number];
}

// main programm
int main2_3()
{
	DDRB=0xFF;						// poortB output
	
	while (1)
	{
		for (int i=0; i<=37; i++)		// show the numbers 0..F sequently
		{
			DisplayNumber(i);
			wait(3500);
		}
	}
	return 1;
} // end main
\end{lstlisting}
\newpage
\item[(c)]
\textbf{Maak een functie die een cijfer van aanroep laat verschijnen en schrijf een testprogramma hiervoor.}
\\
\begin{lstlisting}
void DisplayNumber(int number){
	number = (number > 16) ? number%16 : number;
	PORTB = numbers[number];
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\subsection*{Opdracht 2.4}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Zoek in het schema van BIGAVR6 op, op welke poort en pinnen de LCD module aangesloten is. Deze informatie heb je nodig om de LCD-module te kunnen programmeren.
Controleer ook of de gebruikte module HD44780 compatible is.}
\\
De pins waarop de LCD is aangesloten zijn pins PC2 tot en met PC7. PC1 en PC0 zijn niet gebruikt.
\item[(b)]
\textbf{Maak een project aan en Run het in bijlage 2.4 geleverde LCD programma. 
Ga na en leg uit in detail hoe de functies lcdWriteData() en lcdCommand() werken.
}
\\
De lcdWriteData functie schrijft (in 4 bits mode) twee nibbles naar het DDRAM via port C en een hoog signaal op pin 3 en 2 (EN=1 \& RS=1). De gebruikte pins voor data schrijven zijn pinnen 7 tot 3. Na elke nibble wordt er nog een 0x00 naar de pins gestuurd om een stop aan te geven.
De lcdCommand functie schrijft (ook in 4 bits mode) twee nibbles direct naar één overige registers samen met een hoog signaal op pin 3 (EN=1).
\item[(c)]
\textbf{Maak een 'library'  lcd.c en lcd.h  waarin de functies uit programma 2.4 m.b.t. het lcd-display worden geplaatst.
Neem deze files op in het project en verander het main\_programma van bijlage 2.4 zo dat de lcd-functies worden aangeroepen.
}
\\
Het bijgeleverde project (Week2) bevat een bewijs van uitvoering. De files staan apart.
\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Opdracht 2.5}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Maak een functie met een commando dat de tekst laat knipperen en voeg deze functie toe aan lcd.c en lcd.h}
\\
De volgende methode was gebaseerd op de eerder toegereken lcdWriteLine. Deze schrijft de blinkende text naar het scherm.
\begin{lstlisting}
void lcdBlinkText( char text3[])
{
	lcdCommand(0xC0);			//Go to pos 0
	for ( int i=0; i<16; ++i )
	{
		lcdWriteChar( text3[i] );
	}
	
	wait(2500);
	lcdCommand(0x01);
	wait(2500);	
	lcdBlinkText(text3);	//Recursive call with no stop condition. 
}
\end{lstlisting}
\item[(b)]
\textbf{Breid het programma uit zodanig dat je alle tekst leesbaar naar rechts laat scrollen en daarna naar links. Neem bijvoorbeeld eerst 10 posities, later kan je dat uitbreiden.}
\\
\begin{lstlisting}
void lcdTextShimmy( char text4[], int range ){
	lcdCommand(0xC0);			//Go to pos 0
	for ( int i=0; i<16; ++i )
	{
		lcdWriteChar( text4[i] );
	}
	for (int j = 0; j < range; ++j)
	{
		if(j >= (range/2))
			lcdShift(-1);
		else
			lcdShift(1);		
		wait(1000);
	}		
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\newpage
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdracht 3.1}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Het programma van de theorieles 3.1 telt pulsen met counter2 op Poort D.7 (=T2) en laat 
het resultaat van TCNT2 op poortB zien. 
Maak een project met het programma 3.1 en run het programma. Eerst met de simulator, 
daarna in het BIGAVR board. 
}
\\
Tijdens de uitvoer van de code was de infrarood sensor net 
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.7, angle=90, trim=0mm 0mm 0mm 70mm]{Img/1900135_701935833162644_1357044754_n}
     \caption{Opdracht 3.1 in uitvoer.}
\end{figure}
\\
\item[(b)]
\textbf{Pas het programma aan zodat je het aantal getelde pulsen op het lcd display laat zien. 
Het deel van het hoofdprogramma staat ook in bijlage 1. Voeg in het project de code file voor de 
lcd-functies toe (‘lcd.c’ en ‘lcd.h’). 
}
\\
Nadat we er 5 uur over deden om er achter te komen dat het volgende moest worden toegevoegd:
\begin{verbatim} 
	#include <avr/interrupt.h> 
\end{verbatim} 
was het gelukt om de code te produceren. Het uiteindelijk resultaat volgt main3\_1 als 
\end{enumerate}
\newpage
\section{Opdrachten}
\begin{enumerate}
\subsection*{Opdracht 4.1}
\item[(a)] \textbf{Op de BIGAVR is aan de uitgang OCR1A een 'buzzer' aan te sluiten. Zie de figuur hieronder. Met een dipswitch geef je aan op welke pin de buzzer zit.
Run het programma van bijlage 4.1 (BB: dag4\_1.c), waarmee een toon van 440 Hz wordt geproduceerd.
}
\\
De toon speelde naar behoren. Geen sporen van kleine fouten in deze voorbeeld code.
Bewijs geleverd in handig .wav formaat, los in Snd folder onder de naam Buzz.wav.
\item[(b)] \textbf{Meet met een oscilloscoop het pulsbreedte en de frequentie. Noteer deze, en maak een foto of print van het beeld voor jouw verslag.}
\\
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.32]{Img/IMAG0098.jpg}
     \caption{Opdracht 4.1b in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(c)] \textbf{Pas het programma aan, zodat je de grote C (C4) laat horen. 
Zoek eerst op: Welke frequentie heeft deze grote C, en welke periodetijd?
}
\\
Het programma was aangepast om liedjes te spelen. Omdat de code te lang was geworden, is deze apart geleverd als zip.


\end{enumerate}
\subsection*{Opdracht 4.2}
\begin{enumerate}
\item[(a)] \textbf{Sluit de drie kleuren LED’s aan op de OCR-uitgangen van timer1; 
OCR1A = red; OCR1B = green; OCR1C = blauw
Laat het programma van bijlage 4.2 draaien. 
(BB – dag4\_2.c).
}
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.32]{Img/IMAG0099.jpg}
     \caption{Opdracht 4.2a in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(b)] \textbf{Het programma van bijlage 4.2 geeft alleen de rode kleur weer.
Maak een programma dat elke kleur van de LED’s afzonderlijk kan aansturen met PWM en elke afzonderlijke LED kan laten ‘faden’ (de lichtintensiteit geleidelijk laten toenemen van tot maximaal en ook weer geleidelijk laten afnemen}
\begin{lstlisting}
// Set pulse width for RED on pin PB5, 0=off, 255=max
void setRed( unsigned char redValue )
{
	OCR1A = redValue;
}

void setBlue( unsigned char blueValue )
{
	OCR1B = blueValue;
}
void setGreen( unsigned char greenValue )
{
	OCR1C = greenValue;
}
// Main program: Counting on T1
int main4_2( void )
{
	DDRB = 0xFF;						// set PORTB for compare output 
	timer2Init();					// initialize PWM on timer1
	wait(500);
	setBlue(0);
	setGreen(0);
	setRed(0);
	while (1)
	{
		// change intensity color in steps of 100 ms - fading
		int delta = 1;
		for (int blue = 0; blue<=255; blue+=delta)
		{
			setBlue( blue );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta += 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		for (int blue = 255; blue>=0; blue-=delta)
		{
			setBlue( blue );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta -= 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		setBlue(0);
		delta = 1;		
		for (int green = 0; green<=255; green+=delta)
		{
			setGreen( green );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta += 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		for (int green = 255; green>=0; green-=delta)
		{
			setGreen( green );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta -= 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		setGreen(0);
		delta = 1;		
		for (int red = 0; red<=255; red+=delta)
		{
			setRed( red );				// 8-bits PWM on pin OCR1a 
			delta += 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		for (int red = 255; red>=0; red-=delta)
		{
			setRed( red );				// 8-bits PWM on pin OCR1a 
			delta -= 2;					// progressive steps down
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		setRed( 0 );
		delta = 1;
	} 
}
\end{lstlisting}
\item[(c)] \textbf{Maak een programma dat de drie kleuren vloeiend in elkaar laat overlopen over het hele mogelijk bereik (miljoenen kleurmogelijkheden).}
\\
\begin{lstlisting}
	DDRB = 0xFF;						// set PORTB for compare output 
	timer2Init();					// initialize PWM on timer1
	wait(500);
	while (1)
	{
		// change intensity color in steps of 100 ms - fading
		int deltaBlue = 1;
		int deltaRed = 1;
		int deltaGreen = 1;
		for (int blue = 0; blue<=255; blue+=deltaBlue){
			setBlue( blue );				
			for(int green = 0; green<=255;green+=deltaGreen){
				setGreen(green);
				for(int red = 0; red<=255;red+=deltaRed){
					wait(50);
					setRed(red);									
					deltaRed += 2;									
				}
				deltaRed = 0;
				deltaGreen += 2;		
			}
			deltaGreen = 0;
			deltaBlue += 2;	
		}
		deltaBlue = 0;
	}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\end{document}